% !TEX TS-program = xelatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[twoside,openright,onecolumn,11pt]{report}
\usepackage{emptypage} % To empty the pages that should be (work with openrigh option of documentclass) like the page after the cover
\usepackage{sectsty} % To modify sections size
% \sectionfont{\LARGE}
% \subsectionfont{\Large}
% \subsubsectionfont{\large}
% \paragraphfont{\large} 

\usepackage[Lenny]{fncychap} % Fancy Chapter
\usepackage{graphicx}
\usepackage{siunitx}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Linux Libertine O}

\usepackage[backend=bibtex,
            bibencoding=ascii,
            sorting=none,
            hyperref=true,
            url=false,
            isbn=false,
            backref=true,
            giveninits=true ]{biblatex}

\addbibresource{MyChapters/BiblioThesis.bib}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xkeyval}
\presetkeys{Gin}{width=1\textwidth}{} %permet de donner cette option à toutes les images

\usepackage[a5paper, width=11.54cm, tmargin=2.3cm, bmargin=1.8cm]{geometry} % corresponds to 0.71 of the paper width

\usepackage{multirow}
\usepackage[margin=10pt,font=small,labelfont=bf,labelsep=endash]{caption}

\usepackage{pifont} % pour avoir les items que je veux
\usepackage{booktabs}
%\usepackage[mathcal]{eucal}
% \usepackage{syntonly}
% \syntaxonly% A utiliser (avec package syntonly) pour vérifier la syntaxe sans produire le document !!!
%\setlength{\parindent}{0pt} %To remove indentation

\usepackage{changepage}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{epigraph}
% \setlength{\epigraphwidth}{0.6\textwidth}
\usepackage{units}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{afterpage}

\sloppy % Try to correct the overfull with \- first then put sloppy for the remaining ones
\hbadness=9999  % or any number >=10000

\usepackage{hyphenat}
\hyphenation{Fer-mi Ant-ares Ice-Cube Pi-erre Aug-er Sw-ift Chan-dra brems-str-ahl-ung magneto-hydro-dy-namic}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
% \renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection.\ #1}}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\chaptername\ \thechapter.\ #1}{}} % Remove the capslock of the chapter name
\fancyhf{} % clear fields
\fancyhead[RE,LO]{\leftmark} % position, page: Right Even, Left Odd
% \fancyhead[LE,RO]{\leftmark}
\fancyfoot[CE,CO]{\thepage} % Center Even, Center Odd

\graphicspath{{./MyChapters/Figures_Intro/} {./MyChapters/Figures_GalPlane/}  {./MyChapters/Figures_GWHEN/} {./Cover/logos/}}

\newcommand{\→}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\tx}[1]{\text{#1}}
\newcommand{\tr}[0]{\ensuremath{_\text{Tr}}}
\newcommand{\sh}[0]{\ensuremath{_\text{Sh}}}
\newcommand{\TS}[0]{\ensuremath{\mathcal{Q}}}
\newcommand{\Φ}[1]{\ensuremath{Φ_{\tx{KRA}γ^{#1}}}}
\newcommand{\ANTARES}[0]{\textsc{Antares}}
\newcommand{\IceCube}[0]{\textsc{IceCube}}
\newcommand{\Fermi}[0]{\emph{Fermi}}
\newcommand{\Swift}[0]{\emph{Swift}}
\newcommand{\Chandra}[0]{\emph{Chandra}}
\newcommand{\HRule}{\rule{0.95\linewidth}{0.3mm}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0} 

\providecommand{\keywords}[1]{\textbf{\textit{Keywords---}} #1}

% \renewcommand{\thepart}{\Alph{part}} 
% \renewcommand{\thechapter}{\Alph{chapter}} 

\usepackage{titlesec}
% Part style
\makeatletter
\titleformat{\part}[display]
  {\Huge\scshape\filright}
  {\partname~\thepart:}
  {20pt}
  {\thispagestyle{empty}}
\makeatother

% Section style: add a |
\titleformat{\section}
{\normalfont\Large\bfseries\filcenter}
{\thesection\hspace{10pt}}{0pt}{} 
% subsection style: add a |
% \titleformat{\subsection}
% {\normalfont\Large\bfseries}
% {\thesubsection  \color{black}-}{0.5em}{}


\usepackage[dvipsnames]{xcolor} % To have more choice in the colors
\definecolor{xkcd_green}{HTML}{15B01A}
\definecolor{xkcd_dark_green}{HTML}{033500}
\definecolor{xkcd_forest_green}{HTML}{06470C}
\definecolor{my_forest_green}{HTML}{085E11} % less dark than xkcd 
\definecolor{my_forest_green2}{HTML}{0A7515} % less less dark than xkcd 
\definecolor{xkcd_grass_green}{HTML}{3F9B0B}
\definecolor{xkcd_emerald_green}{HTML}{028F1E}
\definecolor{xkcd_medium_green}{HTML}{39AD48}
\definecolor{xkcd_blue}{HTML}{0343DF}
\definecolor{xkcd_dark_blue}{HTML}{00035B}
\definecolor{my_dark_blue}{HTML}{000366} % less dark than xkcd 
\definecolor{my_dark_blue2}{HTML}{000480} % less less dark than xkcd 
\definecolor{xkcd_red}{HTML}{E50000}
\definecolor{xkcd_tomato_red}{HTML}{EC2D01}
\definecolor{xkcd_lipstick_red}{HTML}{C0022F}
\definecolor{xkcd_dark_red}{HTML}{840000}
\definecolor{xkcd_orange}{HTML}{F97306}
\definecolor{xkcd_blood_orange}{HTML}{FE4B03}
\definecolor{xkcd_pumpkin_orange}{HTML}{FB7D07}

\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=xkcd_dark_red,citecolor=my_forest_green,urlcolor=my_dark_blue]{hyperref} % Il faut mettre hyperref en dernier pour gagner du temps avec juste sidecap et quelques autres après
\usepackage{bookmark}
\usepackage{sidecap} % pour mettre les captions des images seules sur le coté (en utilisant SCfigure)

\begin{document}

\input{Cover/cover.tex}

\section*{Abstract}

\keywords{Astrophysics, Neutrinos, Galactique plane, Cosmic-rays, Gravitational waves, GW170817}

Two analyses are detailed in this thesis.

A first analysis exploit the data of the ANTARES neutrino telescope to probe the presence of a Galactic diffuse neutrino flux.  This analysis is based on a recent model of cosmic ray propagation in the Galaxy, the KRAγ model.  This model predicts a neutrino flux particularly high and close to the sensitivity of the current neutrino telescopes.  Two versions of this model exist corresponding to different cuts in the cosmic ray energy, one at 5 PeV/nucleon and an other one at 50 PeV/nucleon.  A method of maximization of a likelihood function is used in order to account for the model characteristics in energy and space.  The analysis has also been combined with the data of the IceCube experiment in order to exploit all the available data.  Limits have been put on this model rejecting the version of the model with the 50 PeV cutoff and limiting the version with the 5 PeV cutoff to less than 1.2 times the predicted flux.

A second analysis of gravitational wave signal follow-up by the ANTARES neutrino telescope is also presented in this work.  The GW170817 gravitational wave signal results from the coalescence of a binary neutron star system.  This second analysis aims at probing the presence of a neutrino flux coming from this event looking for neutrino events correlated in space and time.  I took part to this analysis by adding the shower-like event sample.  No event has been detected in correlation.  Limits have been put on the expected neutrino flux.

\section*{Résumé}

\keywords{Astrophysique, Neutrinos, Plan galactique, Rayon-cosmiques, Onde gravitationnelles, GW170817}

Deux analyses sont présentées dans cette thèse.

Une première analyse exploite les données du télescope à neutrino ANTARES pour sonder la présence d'un flux diffus de neutrinos galactiques.  Cette analyse se base sur un modèle récent de propagation des rayons cosmiques dans la galaxie, le modèle KRAγ.  Ce modèle prédit un flux de neutrinos particulièrement élevé et proche de la sensibilité des télescopes à neutrinos actuels.  Il existe deux versions de ce modèle correspondant à différentes coupures sur l'énergie des rayons cosmiques, à 5 et 50 PeV/nucléon.  Une méthode de maximisation d'une fonction de vraisemblance est utilisée pour prendre en compte les caractéristiques du modèle, autant spatiales qu'en énergie.  Cette analyse a également été combinée avec les données de l'expérience IceCube dans le but d'exploiter au mieux les données actuelles.  Des limites ont été mises sur ce modèle rejetant la version avec une coupure à 50 PeV et limitant la version avec une coupure à 5 PeV à moins de 1,2 fois le flux prédit par le modèle.

Une deuxième analyse de suivi du signal d'ondes gravitationnelles GW170817 par le télescope à neutrino ANTARES est également présentée.  Le signal d'onde gravitationnelles GW170817 résulte de la coalescence d'une binaire d'étoiles à neutrons.  Cette deuxième analyse a pour objectif de sonder la présence d'un flux de neutrinos provenant de cet événement en cherchant des neutrinos corrélés spatialement et temporellement.  J'ai pris part à cette analyse en y ajoutant les événement de type cascade.  Aucun événement n'a été détecté en corrélation. Des limites ont été mises sur le flux de neutrino attendu.

\newpage

\section*{The Long Arm of Common Sense: A Theory of the Scientific Method}
It seems to me that the scientific method is rarely well understood.

Indeed, the scientific method is sometimes presented as being of a particular nature, of a nature different from our reasoning of everyday life, and in particular, of a nature profoundly different from pseudo-sciences and other beliefs.  Thus science is presented as almost perfect and expressing absolute truths. “It's scientific!” say the media without trying to understand the methods of the articles presented, using the term “scientific” as an argument of authority. Everything that is “scientific” would be true, everything that is not would be false.

In opposition to this, many people fall into the opposite excess, concluding that science is a belief like any other, a dogma like any other, which “[…] does not touch or reveal reality in itself” (\emph{Truth in Science}, Aurélien Barrau).

It is in this context that I wanted to reproduce here an excerpt from the book \emph{Defending Science-within Reason: Between Scientism and Cynicism} by Susan Haack (2003).  In this text, Susan Haack presents the scientific reasoning as being in continuity with the common sense that we all use in our everyday lives. However, she does not deny the effectiveness of science in understanding the world.  The scientific method is simply described as the common sense exploited at best, to the extreme, to make the most of it.

This text was the first correct description of the scientific method I ever read. I therefore wanted to add it to my thesis, I hope you will enjoy it.

\begin{quotation}
“The scientific method is something less wonderful than it seems.  Is scientific inquiry categorically different from other kinds? No, Scientific inquiry is continuous with everyday empirical inquiry—only more so.  Is there a mode of inference or procedure of inquiry used by all and only scientists? No. There are only, on the one hand, modes of inference and procedures of inquiry used by all inquirers, and, on the other, special mathematical, statistical, or inferential techniques, and special instruments, models, etc., local to this or that area of science. Does this undermine the epistemological pretensions of science? No! The natural sciences are epistemologically distinguished, have achieved their remarkable successes, in part precisely because of the special devices and techniques by means of which they have amplified the methods of everyday empirical inquiry.

That annoying honorific use of `science' and its cognates notwithstanding, not all and not only scientists are good inquirers, And there is no distinctive procedure or mode of inference used by all and only practitioners of science, and guaranteeing, if not true, approximately true, or probably true, or more nearly true, or more empirically adequate results—no `scientific method,' as that phrase has often been understood. Inquiry in the sciences is continuous with other kinds of empirical inquiry.  But scientists have devised many and various ways to extend and refine the resources on which we all rely in the most ordinary of everyday empirical inquiry.  Controlled experiments, for example—sometimes thought of as distinctive of the sciences—aren't used by all scientists, or only by scientists; astronomers and evolutionary theorists don't use them, but auto mechanics, plumbers, and cooks do. In many areas of science, however, techniques of experimental control have been developed to a fine art. % chktex 38

[…] I recalled John Dewey's observation that `[s]cientific subject-matter and procedures grow out of the direct problems and methods of common sense,' and James B. Conant's \emph{Science and Common Sense}; and then, to my surprise and pleasure, found Thomas Huxley observing that `[t]he man of science simply uses with scrupulous exactness the methods which we all, habitually and at every minute, use carelessly,' Albert Einstein that `the whole of science is nothing more than a refinement of everyday thinking,' Percy Bridgman that `there is no scientific method as such,… the most vital feature of the scientist's procedure has been merely to do his utmost with his mind'—and Gustav Bergmann describing the sciences, in a marvelously resonant phrase, as the `long arm' of common sense.” % chktex 38
\end{quotation}


% \section*{Le bras long du sens commun en guise de théorie de la méthode scientifique}
% La méthode scientifique est rarement bien comprise, me semble-t-il.
% 
% En effet, la méthode scientifique est parfois présentée comme étant d'une nature particulière, d'une nature différente de nos raisonnements de la vie de tous les jours, et en particulier, d'une nature profondément différente des pseudo-sciences et autres croyances.  Ainsi la science est présentée comme presque parfaite et exprimant des vérités absolues. “C'est scientifique !” nous disent les médias sans chercher à comprendre les méthodes de l'article relaté, utilisant le terme “scientifique” comme un argument d'autorité. Tout ce qui est “scientifique” serait vrai, tout ce qui ne l'est pas serait faux.
% 
% En opposition à cela, de nombreuses personnes tombent dans l'excès inverse concluant que la science serait une croyance comme une autre, un dogme comme un autre, qui “[…] ne touche pas ou ne révèle pas le réel en lui-même” (\emph{De la vérité dans les sciences}, Aurélien Barrau).
% 
% C'est dans ce context que j'ai souhaité reproduire ici un extrait du livre \emph{Defending Science–within Reason: Between Scientism and Cynicism} de Susan Haack (2003)\footnote{Cette traduction française a été publiée dans Philosophiques, Volume 30, numéro 2, automne 2003, p. 295-320 et reproduite sur le site du Cortecs (\url{cortecs.org}) où je l'ai découverte.}.  Dans ce texte, Susan Haack présente les raisonnements scientifiques comme étant en continuité des raisonnements de sens commun que nous utilisons tous dans la vie de tous les jours. Cependant, elle ne nie pas pour autant l'efficacité de la science pour comprendre le monde.  La méthode scientifique est simplement décrite comme étant du sens commun exploité au mieux, à l'extrême, pour en tirer le meilleur parti.
% 
% Ce texte a été pour moi la première description correcte de la méthode scientifique que j'ai lue, j'ai par conséquent eu envie de le rajouter en préface de ma thèse, j'espère que vous l'apprécierez.
% 
% \begin{quotation}
% “[L]a « méthode scientifique » est quelque chose de moins formidable qu’il n’y paraît. La recherche scientifique appartient-elle à une autre catégorie que les autres types de recherches ? Non. La recherche scientifique est en continuité avec la recherche empirique de tous les jours — c’est la même chose, mais à un degré supérieur. Y a-t-il un mode d’inférence ou une procédure de recherche auxquels tous les scientifiques et seulement eux ont recours ? Non. Il y a seulement, d’une part, des modes d’inférence et des procédures utilisés par quiconque s’enquiert de ce qui est et, d’autre part, des techniques mathématiques, statistiques ou inférentielles spéciales, des instruments, des modèles spéciaux, etc., que l’on retrouve localement dans tel ou tel secteur de la science. Cela ébranle-t-il les prétentions épistémologiques de la science ? Non ! Les sciences naturelles sont épistémologiquement distinctes, elles ont remporté des succès remarquables, entre autres, précisément, grâce aux appareils et techniques au moyen desquels elles ont élargi la portée des méthodes dont use la recherche de tous les jours.
% 
% Nonobstant cet usage honorifique mais agaçant de « science » et autres termes apparentés, ce ne sont pas tous les scientifiques et seulement eux qui sont de bons chercheurs. Et il n’y a pas de procédure distincte ou de mode d’inférence utilisé par tous les praticiens de la science et seulement eux qui garantisse des résultats sinon vrais, au moins approximativement ou probablement vrais, ou plus proches de la vérité, ou empiriquement plus adéquats — pas de « méthode scientifique », au sens où l’expression a souvent été comprise. La recherche en science est en continuité avec les autres types de recherches empiriques, mais les scientifiques ont conçu de nombreuses et diverses façons d’étendre et de raffiner les ressources auxquelles nous avons recours dans nos recherches empiriques de tous les jours.
% 
% Déjà dans Evidence and Inquiry, j’ai suggéré que les sciences, bien qu’épistémologiquement distinctes, ne sont pas privilégiées et « qu’il n’y a pas de raison de penser que [la science] soit en possession d’une méthode de recherche spéciale qui ne soit pas à la disposition des historiens, ou des détectives, ou du commun des mortels »; mais ces premiers et brefs efforts pour décrire la place des sciences naturelles au sein de la recherche empirique en général ont été poliment ignorés par la communauté des théoriciens de la science. Plus tard, je me suis souvenue de l’aphorisme de John Dewey selon lequel « la matière de et les procédures de la science sont issues des problèmes et des méthodes du sens commun », ainsi que de l’ouvrage de James B. Conant, Science and Common Sense. Puis, à ma surprise et à ma joie, j’ai trouvé cette remarque de Thomas Huxley disant que « l’homme de science utilise avec une exactitude scrupuleuse les méthodes que nous tous, par habitude et à chaque minute, utilisons sans y faire attention ». Dans le même esprit, Albert Einstein a dit que « toute la science n’est rien de plus qu’un raffinement de la pensée de tous les jours », Percy Bridgman qu’« il n’y a pas de méthode scientifique comme telle, […] l’aspect le plus vital de la procédure scientifique consiste simplement à tirer le meilleur parti des ressources de son esprit ». Quant à Gustav Bergman, il a décrit les sciences, en une formule qui sonne merveilleusement bien, comme le « bras long du sens commun ». C’est dans cet esprit que je propose ici non pas une nouvelle théorie de la méthode scientifique, mais une exploration des contraintes pesant sur la recherche empirique quotidienne et des ressources qu’elle requiert, de la gamme étonnamment variée des voies et moyens que les sciences ont trouvés pour faire ce que fait la recherche de tous les jours « à un degré supérieur ».”
% \end{quotation}


\tableofcontents

%%%%%%%%%%
% All this is just to add a blank page, remove "content" from header (it is believed to be the part) and hide the empty part from table of content
\makeatletter\@openrightfalse
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{-2}}
\part*{}
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{2}}
\@openrighttrue\makeatother 
%%%%%%%%%%


\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

Since their detection by Victor Hess in 1912, the origin of cosmic rays and their propagation are not well understood.  Indeed, cosmic rays being charged particles, they are deflected by magnetic fields and do not point back to their sources.  Neutrinos and γ-rays are emitted subsequently to cosmic ray interactions, γ-rays being easier to detect than neutrinos, they have been used to study the cosmic ray propagation and acceleration processes.  However γ-rays do not allow to distinguish firmly leptonic and hadronic acceleration processes, while neutrinos are only emitted at hadronic acceleration sites.  More generally, neutrinos are very good astrophysical messengers.  Indeed, they point to their sources as they are neutral, so not deflected by magnetic fields, and they interact very weakly with matter allowing them to travel cosmological distances without being affected by the matter and radiation encountered along their path.  They can also escape from dense media and even from the core of astrophysical objects.

Neutrino telescopes like \ANTARES\ and \IceCube\ aim at detecting these cosmic neutrinos to exploit their characteristics.  \ANTARES\ is a three dimensional array of photomultiplier tubes installed in the abyss of the Mediterranean sea and \IceCube\ is located in the ice of the South Pole.  These telescopes detect the Cherenkov light induced by the charged particles produced by a (cosmic) neutrino interaction with matter, allowing to estimate its direction and energy.\medskip

The propagation of cosmic rays in the Galaxy is studied in this thesis with the \ANTARES\ neutrino telescope data, as well as the potential acceleration of cosmic rays during the coalescence of a binary neutron star system.

This thesis is organised in three parts: the first part introduces the motivations for a neutrino astronomy, the context and the neutrino telescopes, \ANTARES\ in particular.  The second part presents a search for neutrinos from the Galactic plane based on a maximum likelihood method.  The Galactic diffuse neutrino emission from cosmic ray propagation is introduced followed by the data set, the search method and the results.  This study was followed by a combined search with the \IceCube\ detector, exploiting the complementarity of the two detectors.  The third part presents the neutrino follow-up of the gravitational wave event \emph{GW170817}.  This event marks a turning point in the history of multimessenger astronomy, as it was not only the first gravitational wave detection of a neutron star merger, but also a multimessenger detection involving tens of observatories and leading to a publication with more than 3 500 authors.  This part begins by a presentation of binary neutron stars, gravitational waves and gravitational wave detectors.  Then the context of the multimessenger detection is presented and the extraordinary implications of this event are summarized.  Finally, the neutrino follow-up is detailed as well as its results.

\part{Neutrino Astronomy}
\input{MyChapters/Thesis_Intro.tex}

\part{Galactic Plane Search}\label{part:GalPlane}
\input{MyChapters/Thesis_GalPlane.tex}

\part{Gravitational Wave Follow-up}\label{part:GWHEN}
\input{MyChapters/Thesis_GWHEN.tex}

% \chapter*{Conclusion}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}

% Thanks to the combination with Icecube good results
% 
% KM3NeT construction started

% Ouverture: on va vers une ère de multimessager mais aussi de open data
% Ptet dire un truc pour dire que je suis ravi d'avoir fait des trucs basés sur la collaboration (avec IC avec multimess)

\chapter*{Acknowledgements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Acknowledgements}
I would like to thank my PhD advisors, Antoine Kouchner and Bruny Baret who trusted me and gave me the possibility to do fascinating studies.  This work wouldn't have been possible without their help and their support.

I worked a lot with Bruny which was a real pleasure! I thank him for his advices that I came to get a little too often, and for the freedom he left me to follow them or not!  Finally, I thank him for trusting me about the way I work, not always conventional, especially in the last few weeks of my PhD.

I also thank Alexis for his help in the follow-up of the event GW17081717, in my post-doc research and more generally whenever I needed him.

And I thank the three of them for their accurate review of this thesis.\medskip

I also thank all those who were part of the APC \ANTARES/KM3NeT team during my thesis, as well as all the PhD students who participated in the warm atmosphere I experienced during this thesis.  In alphabetical order I would like to thank Alexandre, Christine, Corinne, Dimitri, Jean-Baptiste, João, Luigi, Marc, Marion, Marta, Philippe, Rémy, Rodrigo, Salvatore, Si, Simon, Théodore, Véronique and many more…
As well as the members of the \ANTARES\ collaboration who helped me: Tino, Aart, Dorothea, Maurizio…

I also would like to thank my friends for the moments of recreation that I truly needed! Yann and Jonathan for the afternoons of games, Charles, Florian and Mathieu for… the afternoons of games and Clément, Élisa, Thessalie, Thomas and the others for the \emph{evenings} of games! I also thank Alan, Alexandra, Baptiste, Jesse and Olivier for the rare but pleasant time spent together and Marie for the uncontrollable laughter attacks we had while she was in internship at APC\@.\medskip

Finally, I would like to thank my family for their support when I was not totally relaxed and not so pleasant during vacancies.  In particular, I would like to thank my parents, thanks to which I was able to build myself and to build my rationalism that they did not always understand well. I have a special thought for my mother who left us just before I started my PhD, she was an ideal mother.


\printbibliography{}

\chapter*{Résumé en français}
Ma thèse a pour sujet la recherche de neutrinos de hautes énergies résultant de l'interaction de rayons cosmiques dans la Galaxie avec le télescope à neutrino \ANTARES\@.  J'ai également participé au suivi neutrino de l'événement d'onde gravitationnelle GW170817 résultant de la coalescence d'un système binaire d'étoiles à neutrons.

Ces deux analyses sont développées ci-dessous.  Elles m'ont permis d'acquérir des compétences solides en analyse de données ainsi que des connaissances plus théoriques autant sur l'accélération et la propagation des rayons cosmiques dans la Galaxie que sur les coalescences de système binaire et leur émission gravitationnelle.

\section*{Émission galactique de neutrinos}
L'origine du flux diffus de neutrinos cosmiques détecté par la collaboration IceCube est encore inconnue.  Le but de l'analyse présentée ici est d’explorer l'hypothèse d'une composante Galactique de ce flux.

Ces dernières années, le télescope \textit{Fermi}-LAT a fourni une mesure détaillée du flux de rayons gamma de hautes énergies provenant du plan Galactique.  La partie diffuse de ce flux au-delà de quelques GeV peut être attribuée en majorité à l'interaction des rayons cosmiques avec le milieu interstellaire.  Ces interactions produisant des rayons gamma ainsi que des neutrinos par le biais de la désintégration de pions neutres et chargés, respectivement.  Le modèle KRAγ (\href{http://iopscience.iop.org/article/10.1088/2041-8205/815/2/L25/meta}{D. Gaggero et al. 2015. Astrophys. J. 815(2):L25}) pris comme référence pour cette étude fournit un modèle de ce flux de neutrinos à partir des données de \textit{Fermi}-LAT\@.  En utilisant une dépendance radiale du coefficient de diffusion des rayons cosmiques, ce modèle prédit un flux de neutrinos particulièrement élevé, principalement dans le centre Galactique.  Le modèle existe en deux versions correspondant à différentes coupures en énergie du spectre des rayons cosmiques, à 5 et 50 PeV/nucléon.  On appellera ces deux versions KRAγ⁵ et KRAγ⁵⁰, respectivement.  Ces valeurs ont été choisies par les auteurs pour encadrer les données de KASCADE et KASCADE-Grande.

J'ai fondé cette analyse sur la maximisation d'une fonction de vraisemblance afin d'estimer le nombre d'événements de signal ayant les caractéristiques du modèle dans les données.  J'ai pris en compte les informations spatiales ainsi que l'énergie estimée des événements.  Ensuite, j'ai utilisé un rapport de vraisemblance comme test statistique afin de comparer les données à des pseudo-expériences simulées pour lesquelles la proportion de signal est connue.  Cela permet d'évaluer la probabilité que nos données contiennent du signal.  Cette analyse, que j'ai menée dans son intégralité, a été parmi les premières analyses sensibles à toutes les saveur de neutrinos grâce à l'ajout des événements de type cascade.

Les résultats de cette analyse ont donné lieu à une publication (\href{https://journals.aps.org/prd/abstract/10.1103/PhysRevD.96.062001}{A. Albert et al. 2017. Phys. Rev. D. 96(6)}).  J'ai également travaillé en collaboration avec une équipe d'IceCube pour combiner les données des deux détecteurs, ce qui donnera lieu à une autre publication.

Comme on peut le voir sur la figure \ref{fig:UL_summary}, l'analyse combinée nous a permis de rejeter le modèle KRAγ⁵⁰, et de mettre une limite à 120 \% du flux de KRAγ⁵.  Ainsi, cette analyse contraint à moins de 9.6 \% le nombre des événements contenus dans le détecteurs (appelés HESE) détectés par IceCube issus de l’interaction diffuse de rayons cosmiques dans la Galaxie.  

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{MyChapters/Figures_GalPlane/Combined_UL_v5}
 \caption{Limite supérieure (ligne bleue) avec un niveau de confiance de 90 \%, sur le flux de neutrino toutes saveurs du modèle KRAγ avec une coupure sur le spectre des rayons cosmiques à 5 et 50 PeV (lignes noires). Les lignes vertes représentent les précédentes limites par IceCube et \ANTARES\@. Les flux isotropes de neutrinos astrophysiques mesurés par IceCube avec les événements HESE (jaune) et les traces montantes (vert) sont représentés par les surfaces colorées.
 }\label{fig:UL_summary}
\end{figure}
% XXX je pourrais éventuellement remplacer ce plot par un plot du suivi GW170817 mais comme il y a toujours IceCube et Auger dessus c'est moins spécifique (et pas de showers)

\section*{Suivi de la Coalescence d'une binaire d'étoiles à neutrons}
Le 17 août 2017, les collaborations LIGO et Virgo détectent pour la première fois des ondes gravitationnelles émises par la coalescence de deux étoiles à neutrons.  1.7 secondes plus tard, un sursaut gamma court était détecté spatialement compatible avec le signal d'ondes gravitationnelles.  Cet événement a été suivi par de nombreux observatoires et marque le début d'une ère nouvelle de l'astronomie multimessager.  Il a permis de confirmer le lien entre sursauts gamma courts et binaire d'étoile à neutrons, il a été suivi d'une détection claire de kilonova et a permis d'effectuer différent tests de la relativité générale.  Je décris ici ma contribution au suivi de cet événement avec les données d'\ANTARES\@.

L'observation d'une coalescence de binaire à travers un grand nombre de messagers cosmiques est idéale pour étudier les mécanismes d'accélération et d'émission de hautes énergies.  En particulier l'observation de neutrinos révélerait le contenu hadronique et les mécanismes de dissipation dans les ejecta relativistes.  Une détection prompte nous en apprendrait plus sur les mécanismes d'accélération des rayons cosmiques dans un éventuel jet alors qu'une détection tardive de neutrinos pourrait notamment permettre de révéler la présence d'un rémanent sous la forme d'un magnétar.  Un tel objet pourrait en effet engendrer une nébuleuse dans laquelle les rayons cosmiques seraient accélérés par différents mécanismes.

Étant donné ma maîtrise des événements de type cascade, j'ai été amené à jouer un rôle majeur en les ajoutant au suivi de cet événement exceptionnel pour la première fois dans une analyse transitoire \ANTARES\@.  L'événement GW170817 n'étant pas visible avec les événements montants d'\ANTARES, pour lesquels le bruit de fond des muons atmosphériques est drastiquement réduit, c'est également la première fois que les cascades descendantes étaient utilisées.  Pour cette analyse, nous avons effectué une recherche ciblée d'événements en corrélation spatiale et temporelle avec la coalescence.  Pour ce faire nous avons optimisé la sélection pour que la détection d'un événement mène à une significativité de 3σ tout en maximisant la probabilité de détecter un signal (pour un flux générique en E⁻²) sur une fenêtre de temps de ± 500 s.  Une recherche sur une fenêtre de temps de 14 jours après la coalescence a également été effectuée à la recherche d'une émission tardive.

Toute cette analyse s'est faite sur une courte période de temps afin que les résultats soient publiés en même temps que l'annonce de GW170817.  Par conséquent, un article a été publié en commun avec les collaborations IceCube, Auger, LIGO et Virgo (\href{http://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/aa9aed/meta}{A. Albert et al. 2017. Astrophys. J. 850(2):L35}).  Aucun neutrino en corrélation n'a été détecté, ce qui a permis de mettre des limites sur les modèles d'émission de neutrinos prompte et retardée.  Nos résultats sont en outre compatibles avec l'hypothèse selon laquelle le jet n'était pas vu précisément le long de la ligne de visée.

Cette analyse a permis d'inclure les événements de type cascade aux suivis d'ondes gravitationnelles, ce qui sera systématique dans le cadre du prochain run d'observation Virgo/LIGO (O3).

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=0.75\textwidth]{MyChapters/Figures_GWHEN/UL_nu_GW170817.pdf}
 \caption{Limites supérieures (à un niveau de confiance de 90\%) sur la fluence spectrale de neutrinos provenant de GW170817 sur une fenêtre de temps de ± 500 s autour de la coalescence (panneau supérieur), et une fenêtre de 14 jours suivant le merger (panneau inférieur).  Les émissions de neutrino prédites par par les différents modèles sont également représentés. Différents angles de visés du jet potentiel sont représentés, un angle de 0° correspond à un jet dirigé vers le système solaire. 
 }\label{fig:Map_170817}
\end{figure}

\end{document}

% TODO pour la version numérique comme elle va être principalement lue sur ordi, je pourrais essayer de forcer toutes les figures à être placé là où elles sont

% Moreover, General Relativity predicts a loss of energy of a binary system by emission of gravitational waves.  As a consequence, Hulse and Taylor followed the evolution of the system during years and measured the contraction of the orbit consecutive to the energy loss.  It was also the first indirect test of the existence of gravitational waves.

% Alexis me suggère de rajouter la description de Baikal même après coup… j'ai pas trop envie…
